\documentclass{article}
\usepackage{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{hyperref}

\title{Document de spécifications du projet Revue de Code}
\author{Benjamin Le Rohellec}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\section{Définition des composants}

\subsection{Ancre}
\label{def:ancre}
Une ancre contient les informations nécessaire pour la positionner très précisement dans un fichier de texte ou de code.
En particulier, une ancre est immuable: toute modification d'une ancre actuelle est en réalité un copie de la première ancre avec modification des paramètres.
Ainsi, une ancre est liée à un fichier, des lignes dans ce fichier, est un instant dans l'évolution du code (\textit{commit d'apparition}).
La seule exception concerne les ancres temporaires utilisé lors de la mise à jour en continue sur du code modifié, à cause de leur trop courte durée de vie, il y aurait gaspillage d'identifiants.
Les ancres temporaires sont considérées comme non fiables car non confirmées par l'utilisateur.

Une ancre contient donc les informations suivantes:
\begin{itemize}
    \item Un identifiant unique (obligatoire)
    \item Un unique fichier (obligatoire)
    \item Une/Des lignes existantes dans ce fichier (obligatoire)
    \item Une date de création (automatique)
    \item Un auteur: la personne qui a créé/corrigé cette ancre
    \item L'identifiant d'un commit d'apparition (optionnel)
\end{itemize}


\subsection{Annotation}
Si les annotations utilisent les ancres pour faire le lien avec le code, elles n'ont aucune permissions sur celle-ci et ne peuvent pas les consulter.
Une annotations n'a accès qu'aux identifiants des références pour le stockage des relations.
Le but est de différencier au maximum la donnée stable qu'est l'annotation de la donnée très variable de l'ancre.

Une annotation contient les informations suivante:
\begin{itemize}
    \item Un identifiant unique (obligatoire)
    \item Un titre (obligatoire)
    \item Une description
    \item Un état (ouvert/fermé)
    \item Des tags (\textit{TODO}, \textit{FIXME}, \textit{URGENT}, \textit{DEBUG}, \dots)
    \item Une liste d'identifiant d'ancre auquel il est rattaché.
\end{itemize}

Lorsque les ancres sont mise à jour, toutes les références correspondantes dans les annotations sont mises à jour.


\subsection{Gestionnaires}
Pour les ancres et les annotations, il existe un gestionnaire.
Le gestionnaire centralise la liste des objets construit: inscription de nouveaux et recherche.

Un maximum de commandes d'opération sur les objets devraient se faire par l'intermédiaire des gestionnaires pour factoriser le code.


\section{Actions utilisateur}
Le programme est conçu dans un premier temps comme totalement contrôlé par l'utilisateur.
L'utilisateur doit pouvoir réaliser n'importe quelle action d'édition en ligne de commande sans a avoir à modifier les fichiers de données.
Pour limiter son effort, une partie des actions peuvent être automatisées (voir \ref{section:automatisation})

\subsection{Consultation et modification}
\label{subsection:modification}
\subsubsection{Commande \textbf{display}}
Les données n'ont pas vocations à être lues dans le fichier de sauvegarde, et doivent donc être toutes totalement accessibles depuis la ligne de commande.

Pour les annotations
\begin{itemize}
    \item afficher toutes les annotations
    \begin{itemize}
        \item filtrer par fichier.
        \item filtrer par fichier \& lignes.
        \item filter sur les annotations actives (défaut).
    \end{itemize}
    \item afficher les infos d'une annotations (id, titre, \dots)
    \item afficher les ancres liées à une annotation
    \item modifier les attributs principaux d'une annotation (tags, titre, description)
    \item modifier la liste des références liées à un association
\end{itemize}

Pour les ancres
\begin{itemize}
    \item afficher toutes les références
    \begin{itemize}
        \item filtrer par fichier
        \item filtrer par fichier \& lignes
        \item filtrer sur les ancres actives/utilisées (défaut).
    \end{itemize}
    \item afficher les infos d'une référence (id, fichier, lignes, \dots)
    \item modifier une ancres (création nouvelle + assignation)
\end{itemize}

Lors de la création d'un nouveau commit, les ancres n'ayants pas évoluées (dans des fichiers non modifiés) peuvent être conservées car sont toujours valides.
Cela évite un processus de copie.

\subsubsection{Modification}
La commande \texttt{set} permet de modifier les annotations.
Pour les annotations, la modification peut porter sur le titre, la description, l'état, les tags, ajouter/retirer une assignation, \dots.

Les ancres ne se modifient pas, mais se dupliquent et ensuite les références dans les annotations peuvent être modifiées.


\subsection{Création}
La commande \texttt{add} permet de créer des nouvelles annotations ou de nouvelles références dans le code actuel.

La référence désigne dans un fichier une portion de code, pour le moment réduite à une ligne.
Pour créer une référence, on utilisera l'option \texttt{reference} suivit du fichier et de la ligne choisie.

Une annotation est créée avec l'option \texttt{----annotation} et doit toujours être liée à une référence.
Soit la référence utilisée existe déjà, soit il faut en créer une nouvelle.
L'options \texttt{----ref} suivit de l'identifiant de la référence permet de fournir une référence de départ à l'annotation.
Si une référence est créée en même temps que l'annotation, elle peut être utilisée pour l'initialisation de l'annotation.

Les informations supplémentaires pouvant être fournies à l'annotation sont le titre (\texttt{----title}), la description (\texttt{----description}), une liste de tags (\texttt{----tags}).

Pour résumer
\begin{itemize}
    \item \texttt{reference} \textit{fichier} \textit{ligne}: enregistre une nouvelle référence associé au fichier \textit{fichier} et la ligne \textit{ligne}.
    \item \texttt{annotation} [\texttt{--r} \textit{hash}]: crée une nouvelle annotation liée à la référence associée à \textit{hash}.
    \item \texttt{annotations} \texttt{--ref} \textit{fichier} \textit{ligne}: crée une nouvelle annotation associée à la nouvelle référence.
\end{itemize}

\subsection{Suppression}
La suppression dans le sens éffacement des données n'est pas pratiqué dans ce programme.
La suppression d'une annotation correspond en réalité à la fermeture de l'annotation.
Une annotation fermée ne sera plus modifiable et plus affichée par défaut dans toutes les commandes.

La suppression d'une ancre validée par un commit est impossible tant que le commit correspondant existe aussi.
La modification de l'arbre git devra se faire en parallèle de la modification des ancres pour actualiser les transitions.

Une nouvelle ancre ne peut pas être supprimée s'il s'agit de la dernière d'une annotation ouverte, autrement l'annotation serait dans un état incohérent.



\section{Actions automatiques}
\label{section:automatisation}
Pour faciliter l'expérience utilisateur, un maximum d'opération doivent pouvoir être réalisées automatiquement sans demander la participation de l'utilisateur.

\subsection{Détection des modifications}
Lors de la modification du code, et ce le plus fréquemment possible avec un minimum de modifications, le gestionnaire peut mettre à jour automatiquement la position des ancres dans le code.
Sur le code actuellement en cours d'écriture, on parlera d'ancre temporaires.
Si l'OS ou l'éditeur le permet, le système d'annotations peut surveiller l'activité de l'utilisateur sur les fichiers du projet pour actualiser les ancres sur un minimum de modifications du code pour faciliter la résolution.

\subsection{Mise à jour automatique}
L'application des stratégies sur les ancres présentes peut résulter sur un déplacement de celles-ci.
En fonction de la réussite de la stratégie, la nouvelle ancre possède 3 status différents:
\begin{itemize}
    \item \textbf{confirmée}: l'ancre a été validée manuellement par l'utilisateur ou la stratégie est absolument sûre de la position.
    \item \textbf{ambigüe}: l'ancre est très probablement à cette nouvelle position, mais la stratégie n'en ai pas certaine (ligne modifiée à plus de 20\% par exemple).
L'ancre peut être sauvegardée telle-quel dans l'historique, mais une intervention utilisateur est requise pour la confirmer.
De nouvelle mise à jour peuvent être appliquée dessus sans améliorer son status.
    \item \textbf{erreur}: la stratégie appliquée n'a pas trouvée de nouvelle position: trop d'ambiguité ou impossible de retrouver la position de l'ancre.
La position initiale de l'ancre est conservée et une intervention utilisateur devient obligatoire.
Cette ancre ne peut plus être soumise à une mise à jour automatique.
\end{itemize}

En particulier, la confirmation ou le déplacement manuel d'une ancienne ancre déclenche une mise à jour en cascade des ancres \textit{héritières} à travers l'historique des ancres: le gestionnaire \textit{rejoue} la mise à jour (voir section \ref{section:historique}).


\subsection{Stratégies}
Le calcul du déplacement des ancres se fait par l'application de stratégies capable d'identifier différences situations et de trouver le nouveau positionnement des ancres.

Lorsqu'un lot d'ancre est soumis à une stratégie, celle-ci doit retourner une liste de la forme (id, Ancre, certitude) où id est l'identifiant d'une ancre originelle, Ancre est une instance d'ancre proposée en remplacement, et certitude un flottant entre 0 et 1 inclus.
Cette indice traduit la certitude de la stratégie quand à la nouvelle position de l'ancre.
L'indice de certitude sera, par exemple, le pourcentage de similitude de texte entre la précédente zone et la nouvelle zone définie par les ancres.
La stratégie Levenstein, qui recherche une ligne similaire dans l'environnement immédiat, peut retourner le coefficient de similarité calculé durant sa recherche.

Toutes les ancres de travail seront des copies pour éviter la modification des ancres originelles, et les stratégies sont encouragées à faire elle aussi des copies.
La stratégie peut fournir plusieurs solutions pour une même ancre originelle, mais les ancres solutions ne doivent pas être enregistrées dans l'\textit{AnchorManager}.

Les stratégies travaillent sur différents types d'analyse de texte: le plus simple est un \textbf{diff sur les lignes}.
Mais une stratégie basées sur l'analyse syntaxique ne peut pas se satisfaire d'un tel diff.
Toutes les stratégies dispose d'un lot de mécanisme d'analyse dont elles pourront utiliser les résultats.
Pour améliorer les performances et la mémoire, lorsqu'une stratégie à besoin d'une analyse spécifique, les résultats précédants dans les mêmes conditions doivent être utilisés sans recalcul.


\subsubsection{Stratégie simple}
\label{strat:simple}
La stratégie simple utilise un \textbf{diff sur les lignes} pour calculer le déplacement des lignes non modifiées.
Lorsque du code est modifié, inséré ou supprimé parmi les lignes précédentes à l'ancre, le code concerné par l'ancre n'a clairement pas été modifié mais déplacé \textit{verticalement} dans le fichier.
La stratégie simple est capable de mesurer ce déplacement pour translater les ancres.

Pour toute ligne présentes dans le \textit{hunk} mais non modifiée ou situées entre les \textit{hunk}, la certitude est maximale à condition que l'environnement voisin soit également non modifié, car si la ligne et son contexte sont identiques, elle ne peut pas être confondue avec une autre.

Le résultat de cette stratégie devrait pouvoir être utilisée par les autres comme estimation de la position des ancres dans le nouveau texte.

\subsubsection{Stratégie Levenshtein}
Lorsqu'une ligne a été faiblement modifiée, comme la modification d'une valeur ou le changement de format, la nouvelle ligne se trouve dans l'environnement proche de la ligne précédente et lui ressemble.

Cette stratégie compare donc la ligne originale avec les lignes se trouvant proche de la position estimée par la stratégie simple (\ref{strat:simple}).
Le coefficient de similarité est calculé grâce à la distance de Levenshtein\footnote{https://fr.wikipedia.org/wiki/Distance\_de\_Levenshtein}.
Les lignes trop différentes sont ignorées, mais la similarité est utilisée comme indice de certitude.

\paragraph{Rappel}
La distance de Levenshtein est le nombre minimale de modification élémentaire (insertion, suppression, substitution) nécessaire pour passer d'un texte à l'autre.

\subsubsection{Stratégie bloc}
La plupart des langages de programmation définissent clairement des blocs de code dans le programme comme la définition de fonctions, les conditions ou les boucles.
Si une ancres englobe exactement un bloc de code, alors la modification du contenu du bloc sera mieux toléré que pour un bloc de texte quelconque.

Cette stratégie dispose de tout le bloc et des lignes adjacentes comme contexte.

Si les lignes de bordure ont été changées, mais s'il existe une ligne de début ou fin de bloc proche des lignes intérieures, elle peut être sélectionnée en replacement pour les limites de bloc.
Si moins de 20\% du contenu du bloc a été modifié, la nouvelle ancre est repositionnée sans ambiguïté.

\subsubsection{Stratégie renommage}
Après une analyse syntaxique simple, cette stratégie peut détecter le renommage de fonction ou de variables.

Cette stratégie ne concerne que les ancres englobants exactement une déclaration ou une définition de fonction et non pas ses appels.


\subsubsection{Méta-stratégie \& résolution intéractive}
Le système de mise à jour des ancres se décompose en deux acteurs: la résolution des positions automatique et la résolution manuelle.

La résolution automatique consiste à calculer toutes les positions possible des ancres dans la nouvelle version à l'aide des stratégies standards.
Le résultat est ensuite synthétiser par la méta-stratégie: elle retire les doublons généré et pondère les résultats afin que pour une ancre en entrée la somme des indices de certitudes ne dépasse pas 1.
L'indice de certitude correspond à la somme des ancres proposées strictement identiques sur un emplacement divisé par le nombre de candidats.
Ainsi si plusieurs stratégies sont certaines avec des résultats différents, la certitude de chaque proposition est partagée entre les candidats.

Dans le cas où des ancres ne trouvent pas de solution satisfaisante, la résolution manuelle est obligatoire.
Pour chaque ancienne ancre, l'emplacement et l'existence d'une ancre est demandée à l'utilisateur.
Les résultats calculées par la résolution automatique peuvent être proposées pour accélérer la réponse.

Ces deux méthodes de résolution ne sont pas autorisées à enregistrer de nouvelles ancres, seul le programme de mise à jour, qui utilise ces deux méthodes, enregistre le résultat final.

%
%
\section{Suivit d'historique}
\label{section:historique}
Les projets sont très souvent gérés avec un gestionnaire de version.
Le gestionnaire de version permet de voyager dans l'historique du projet, il faut alors sauvegarder l'historique de la position et l'attribution des ancres dans le code, afin qu'un utilisateur qui n'est pas dans la dernière version du code puisse voir les annotations correctement positionnées.

À chaque version du gestionnaire de version, chaque annotation possède une liste des ancres associées à cet instant temporel.
Seule la liste est associée au temps, les ancres restent des objets atemporels (voir \ref{def:ancre}) et constants.
De même, si l'utilisateur veut remonter le temps pour observer les modifications, le contenu de l'annotation n'a aucune raison d'en faire de même car son contenu est lié à l'écoulement du temps humain.
Lors du déplacement temporel dans le référentiel du code, seule la référence au code de l'annotation (liste des identifiants des ancres) est modifiée.

L'historique des associations et les données des ancres seront sauvegardées par \textit{coderev} lui-même et en aucun cas indexés par le gestionnaire de version présent.
En effet, le gestionnaire de version pourrait être absent et il s'agit de ne pas surcharger son travail car \textit{coderev} est susceptible de générer beaucoup de données, \textit{coderev} pourrait être supprimé du projet, une session \textit{coderev} peut être privée entre certains collaborateurs mais pas tous.

\subsection{Intéractions avec le gestionnaire de version}
Pour sauvegarder et accéder à l'historique des ancres en parallèle avec le gestionnaire de version, celui-ci doit fournir un identifiant de version (numéro ou sha) qui permet de retrouver de façon unique et rapide un enregistrement, et le contenu total d'un fichier choisit durant la version afin de réaliser une analyse personnalisée.

\subsection{Mise à jour sur demande}
Le gestionnaire de version, lors d'évènements particuliers, peut demander la réalisation de certaines actions par le gestionnaire des annotations.

Par exemple, la validation du code par l'utilisateur nécessite la validation des ancres dans le nouveau code: un commit déclenche la mise à jour automatique de la position des ancres et les ancres non résolues doivent être corrigées avant validation du commit.

\subsection{Communication avec le gestionnaire de version}
\textit{coderev} peut intéragir avec le gestionnaire de version de plusieurs manières possibles pour obtenir les informations décrites précedemment.

\subsubsection{Code intégré}
Pour chaque gestionnaire de version supporté, une implémentation de l'interface (au sens programmation) permet à coderev de demander lui-même toutes les informations dont il a besoin.
L'utilisateur interagit directement avec coderev, qui recherche et complète ensuite les informations de versions.
Cette solution nécessite la création d'un \textit{plugin} pour chaque gestionnaire de version, ainsi que la possibilité logicielle d'accéder rapidement aux informations du gestionnaire de version.

Il est facile d'aller lire les références connues du dépôt git mais moins le contenu d'un fichier dans une certaine version.

\subsubsection{Surcouche logicielle}
Pour chaque gestionnaire de version, une surcouche permet d'automatiquement compléter les arguments en ligne de commande: toutes les informations nécessaires sont transmises en ligne de commande (ex: update --from HASH --new HASH) ou par la création de fichiers temporaires.
L'utilisateur interagit indirectement avec coderev à travers le gestionnaire de version qui complète les informations de versions avant l'activation de coderev.
Cette solution nécessite un code complet hors \textit{coderev} ainsi qu'un protocol d'échange avec le programme pour fournir ces données.

Cette surcouche prendra l'aspect d'un \textit{hook} dans le cas de git.

%
%
\section{Système de sauvegarde}
Pour le moment, tous les composants (Ancres et Annotations) sont sauvegardés tel quel dans un fichier grâce au module \textit{pickle} et importé directement.

\end{document}